\begin{debat}[\`A la recherche du point perdu]
Se mettre par équipe de quatre.
\begin{itemize}
 \item Reproduire chacun des schémas ci-dessous en vraie grandeur.\\ 
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
 \axeX{-3}{3}{0,1}
 \draw (0,0) node[above]{$O$};
 \draw (1,0) node[above]{$I$};
 \draw[<->, color=A1] (0,-0.6)--(1,-0.6);
 \draw (0.5,-0.6) node[below, color=A1] {\UniteGras{\ucm{3}}};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[general, scale=2]
 \draw (0,0)--(1,0)--(1,1)--(0,1)--cycle;
 \foreach \x/\y in {0/0, 0.9/0, 0.9/0.9, 0/0.9} {\draw (\x,\y) rectangle(\x+0.1,\y+0.1);} 
\foreach \x/\y/\N/\pos in {0/0/A/below left, 1/0/B/below right, 1/1/C/above right, 0/1/D/above left} {\draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$};}
\draw (0.5,0) node[color=C1]{{\boldmath $\star$}};
\draw (0,0.5) node[color=C1]{{\boldmath $\star$}};
 \draw[<->, color=A1] (0,-0.1)--(1,-0.1);
 \draw (0.5,-0.1) node[below, color=A1] {\UniteGras{\ucm{3}}};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[general]
 \draw (0,0)--(3,0)--(3,2)--(0,2)--cycle;
 \foreach \x/\y in {0/0, 2.8/0, 2.8/1.8, 0/1.8} {\draw (\x,\y) rectangle(\x+0.2,\y+0.2);} 
\foreach \x/\y/\N/\pos in {0/0/A/below left, 3/0/B/below right, 3/2/C/above right, 0/2/D/above left} {\draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$};}
 \draw[<->, color=A1] (0,-0.1)--(3,-0.1);
 \draw (1.5,-0.1) node[below, color=A1] {\UniteGras{\ucm{6}}};
 \draw[<->, color=A1] (-0.1,0)--(-0.1,2);
 \draw (-0.1,1) node[left, color=A1] {\UniteGras{\ucm{4}}};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[general, scale=2]
 \draw (0,0)--(1,0)--(0.5,0.87)--cycle;
\foreach \x/\y/\N/\pos in {0/0/A/below left, 1/0/B/below right, 0.5/0.87/C/above} {\draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$};}
\draw (0.5,0) node[color=C1]{{\boldmath $\star$}};
\draw (0.25,0.435) node[color=C1]{{\boldmath $\star$}};
\draw (0.75,0.435) node[color=C1]{{\boldmath $\star$}};
 \draw[<->, color=A1] (0,-0.1)--(1,-0.1);
 \draw (0.5,-0.1) node[below, color=A1] {\UniteGras{\ucm{3}}};
\end{tikzpicture}
\item  Le professeur viendra placer un point
$M$ aléatoirement sur l'un des schémas.
\item Décrire avec précision la position du point $M$
afin que les autres groupes de la classe puissent 
essayer de le placer exactement au même endroit.
\end{itemize}
L'équipe qui arrivera à faire placer son point $M$ correctement par toutes les
autres équipes gagnera deux points, celle qui y arrivera  avec le moins d'informations gagnera trois points.
\end{debat}

\begin{activite}[Perdu au milieu]
L'objectif de cette activité est de conjecturer puis de prouver la formule donnant les coordonnées du milieu d'un segment à partir des coordonnées des extrémités de ce segment. \\
Le plan est muni d'un repère $(O;I,J)$. 
\begin{enumerate}
 \item Placer  deux points $A$ et $B$ 
  de coordonnées entières.
 \item Construire le point $M$ milieu
 du segment $[AB]$; lire  ses coordonnées.\\ Conjecturer la formule donnant les coordonnées de $M$ à partir de celles des points $A$ et $B$.\\
 \end{enumerate}
 \vspace{-1.5em}
  On considère maintenant deux points $A$ et $B$ tels que $y_A<y_B$.   
  \begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{2}
   \item Placer le point $M$, milieu de $[AB]$ et le point $C$ le point de coordonnées $(x_B;y_A)$.
   \item Que peut-on dire des  droites $(AC)$  et $(BC)$ par rapport aux axes du repère? 
   \item Tracer la droite parallèle à $(AC)$ passant par $M$. Elle coupe $[BC]$ en $N$.\\ Que peut-on dire du point $N$?
   \item En considérant la droite $(BC)$ comme un axe de même unité que l'axe des ordonnées et d'origine son intersection avec l'axe des abscisses, calculer la distance $BC$. 
   \item En déduire la distance $CN$ puis l'ordonnée du point $N$.
   \item Refaire le raisonnement dans le cas où $y_A>y_B$.
    \item Déterminer l'abscisse du point $M$. 
  \end{enumerate}
\end{activite}

\begin{activite}[Tenir la distance]
L'objectif de cette activité est de prouver la formule donnant la distance entre deux points à partir des coordonnées de ces deux points. \\
On considère deux points $A$ et $B$ dans un repère $(O;I,J)$ orthonormé. 
 \begin{enumerate}
  \item Placer le point $C$ de coordonnées $(x_B;y_A)$.
  \item Exprimer, en fonction des coordonnées des points $A$, $B$ et $C$, les distances $AC$ et $BC$. 
  \item Que peut-on dire du triangle $ABC$? Calculer la distance $BC$.
  \end{enumerate} 

\end{activite}


